\newpage
\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

Ke dni odevzdání textové části práce je funční Omni-ultra, všesměrový ultrazvukový senzor a~Janus protocol jako takový.
Ve vývoji se nachází knihovna pro práci s~jednotlivími senzory.
Začátečníkům z~robotických kroužků na SPŠ Sokolské Brno \cite{sokolska} a pobočce DDM Helceletova Brno -- Robotárně \cite{robotarna} se tak do rukou dostává fungující systém se zatím omezeným množstvím senzorů, se kterými mohou experimentovat.
Pokročilejší uživatelé pak mají možnost požít ekosystém pro vytvoření vlastních senzorů a modulů.
Všechny mnou vytvořené součásti ekosystému jsou volně dostupné jako Open Source, na Githubu \cite{protocol}.

%I~přesto asi nejdůležitější výsledek, který si z~práce odnáším já osobně, jsou zkušenosti s~většími komplexními projekty, v~porovnání s~mými dosavadními získané hlavně prací na samostatných malých projektech.

Janus protocol a hlavně jednotky, které na něm operují, se mají stále kam rozvíjet a to jak kvalitativně, tak i kvantitativně.

Do budoucna mám v~plánu dodělat kompletní a jednoduše srozumitelnou dokumentaci jak pro celý protokol, tak pro jednotlivé senzory.
Především kvůli tomu, aby si již zkušenější uživatelé mohli přidávat sami další senzory do ekosystému a poskytovali tím méně zkušeným uživatelům dostupnou sadu senzorů pro vlastní experimentování.
Pro pohodlnost práce plánuji přidat modul pro Sigrok (program pro analýzu dat z~logického analyzéru), určený k~rychlé kontrole dat na sběrnici.
